\intro

Задача шумоподавления -- одна из основных задач в области обработки изображений, так как изображение обычно подвергается искажению шумом при формировании на сенсорах. Цель -- восстановить изображение, при этом не потеряв важные данные. Этап шумоподавления, как правило, используется как подготовительный шаг перед дальнейшей обработкой изображения. В данной области было проведено множество исследований. Как правило, шум находится в области высоких частот, поэтому для его подавления используется частотная фильтрация. Фильтрация может быть реализовано локально: фильтр Гаусса \cite{lindenbaum1994gabor}, анизотропная диффузия \cite{perona1990scale}, минимизация вариации \cite{rudin1992nonlinear}, или в области частот: фильтры Винера \cite{yaroslavsky2012digital}, вейвлет -- преобразованием \cite{antoniadis2012wavelets}. Фильтрация может привести к потере высокочастотных деталей и размытию текстур на изображении, поэтому создаются новые алгоритмы, нацеленные на разделение шума и полезной информации.
 
В работе \cite{buades2005non} предложено усреднять не один блок, а находить подобные ему блоки по всему изображению. Идея основана на том, что шум -- случаен, тогда как фрагменты деталей похожи. Усредняя похожие блоки можно сохранить границы и хребтовые структуры, что повышает качество восстановления изображения. На основе данной статьи были предложены методы, такие как BM3D \cite{dabov2007image}, LSSC \cite{mairal2009non} и NCSR \cite{dong2011centralized}.

Усреднение похожих блоков может быть неэффективно, например, если входные данные сильно зашумлены. При непосредственном вычислении интенсивности каждого пикселя алгоритм \cite{buades2005non} не принимает во внимание структуру блоков, а только интенсивность соответствующих пикселей. Чтобы учитывать структурную характеристику блоков, можно составить из них матрицу и разложить ее по выбранному базису (используя, например, дискретное косинусное преобразование \cite{candes2009exact} или сингулярное разложение). Выделение из нее главных характеристик способствует нахождению свойственных этим блокам особенностей. 

Поскольку все похожие блоки на изображении имеют одинаковую базовую структуру, то матрица, составленная из похожих блоков чистого изображения, лежит в пространстве малой размерности \cite{wang2012nonlocal}. Как результат, задача подавления шума преобразуется в задачу восстановления матрицы малого ранга из ее зашумленной версии. В данной работе используется минимизация взвешенной ядерной нормы для аппроксимации матрицы низкого ранга. Аппроксимация матрицы низкого ранга имеет широкий спектр применений в компьютерном зрении и машинном обучении.  

\iffalse
Алгоритмы подавления шума на изображениях зависят от выбора параметра,
отвечающего силе фильтрации. Обычно оптимальный параметр выбирается на основе
оптимизации некоторой метрики (например, PSNR) между очищенным изображением и
исходным изображением без шума. Тем не менее на практике нужно использовать
методы, которые функционируют без эталонного изображения. Обычно такие алгоритмы вычисляют пространственные или частотные характеристики изображений. Но они не учитывают необходимость сохранения структуры изображения. В данной работе будет использован метод \cite{mamaev2018choice}, который основан на анализе появления регулярных структур на разнице между очищенным и зашумленным изображениями.
\fi


\section{Цель работы}
Разработать и программно
реализовать нелинейный метод подавления шума на изображении, основанный
на минимизации взвешенной ядерной нормы, с автоматиче­ским подбором
параметров.